反駁徐家健同周顯 對 沈旭暉既批評 —- 究竟係邊個唔識經濟學？

原文：

《口罩經濟學與口罩數學》周顯

寫本文，是因為看到沈旭暉寫：「為甚麼號稱全球最發達城市之一的香港，居然是全球『口罩荒』最嚴重的地方？」他給出的答案是：「諾貝爾經濟學獎得主Amartya Sen：饑荒的發生不是因為沒有足夠的食物，而是沒有有效的制度確保食物的公平分配。」

其實這答案，是李天命在《語理分析的思考方法》中寫的，一條八婆問另一條八婆：「你的丈夫是不是和以前一樣，常常打你？」這是預設前提的問題：如果前提錯誤，即是八婆的丈夫沒有打過她，這問題就不成立了。

香港當然不是全球口罩荒最嚴重的地方，更嚴重的至少有一個，就是民主的台灣，所以，用Amartya Sen來回答這問題，無論前提和結論，都是大錯特錯。

台灣政府採取實名制，限購口罩，每人在7天內限購2片，但政府根本不鼓勵全民戴口罩，理由不是口罩沒有用，而是不可能有足夠口罩，皆因它的單日產量只有四百多萬片。這還不算如果要從中國撤僑，有大約50萬需要隔離的人，將會回到台灣。

說穿了，這是絕對人口數字問題：台灣有2,359萬人，香港有740萬人，澳門只有67萬人，當然是澳門更能容易解決問題。

這是一條死數：中國是全世界最大口罩生產國，佔了50%，去年的產量超過50億片，但年需求量，只有8億片，換言之，八成以上是出口。由於春節假期等等原因，產量少了七成，在1月24日至2月2日，還向外國輸入了2.2億片。2月3日終於回復正常的日產兩千多萬片。

簡單點說，不論是Amartya Sen或是任何人任何制度，當全球供應不足時，也沒法子去把口罩變出來。當年Amartya Sen研究的饑荒如孟加拉之類，是同一國之內的局部缺糧，這才有可比性。

香港的口罩缺口雖然不是全球最不足，但也是很缺乏，一來是宣傳夠，二來是awareness強，生命矜貴。三來是數學：台灣人口對比全球生產量，絕對不可能足夠，以澳門人口，則只要付錢，可望解決問題，但在香港，則是marginal case，如果政府控制得好，的確可以解決大部分問題。

I. 台灣vs 香港，邊個既口罩荒更嚴重？

1. 台灣政府自己有廠制造幾百萬個
香港csi有幾多真係供應俾香港人
存貨俾人運咗幾多上去支國
你兩位肯定台灣人均供應+存貨少過香港？
邊一個時間點計？

2. 台灣既人均雲吞麵店少過香港好多
但冇人會話台灣有雲吞麵荒

同理，兩地邊個更缺乏口罩
係要考慮埋需求、價格（包括市價或其他代價）
係唔封關下
淨係入境醫護救護既消耗量
香港多幾多

只睇人均供應唔理需求
哩啲唔係經濟學，叫統計

需求關乎預期
相比台灣，疫症對香港危險大幾多？
仲有兩個政府水平差異？

3. 邊個地方更缺口罩
要睇市價或其他代價

香港一盒炒到幾百蚊一盒
或者要通宵排隊
台灣有冇咁既情況？

隨便google
台灣口罩一個6元超貴？ 國外價格曝光台人嚇壞：不可能

張五常強調現實既查證
注重街頭巷尾既觀察

日日攞張老打丁
但連基本野都學唔到？

II.‘這是一條死數⋯⋯⋯⋯簡單點說，不論是Amartya Sen或是任何人任何制度，當全球供應不足時，也沒法子去把口罩變出來。當年Amartya Sen研究的饑荒如孟加拉之類，是同一國之內的局部缺糧，這才有可比性。’

1. 即使當總供應係死數，但各國依然有能力互相爭奪現有既供應
口罩變唔到出嚟，但可以買番嚟
香港政府採購有幾柒，周生你睇唔到？
同Amartya sen講既政府問題點解冇得比較？

2. 現實上當然唔係死數
日本韓國台灣都增產

Eg. 台灣行政院上月31日就拍板政府投入1.8億新台幣（下同‧約4,700萬港元）自建62條口罩產線，將最大日產能至目前的400萬個提高至1,000萬個，

香港懲教都有，民間都準備緊生產線

III. 有一點係同意既
識唔識經濟學真係同係咪經濟學教授冇必然關係

「我歷來相信，一個人對經濟的感受是天生的，不是從教育學得。很多智能了不起而又受過高度訓練的職業經濟學者，懂得經濟學的字彙，但聽不到其中的音樂。另一方面，有些人沒有受過經濟學教育，但對經濟有很好的直覺感受。」

邏輯：

1. ‘點解當年周秀娜係最紅𡃁模？因為佢身材勁正’

哩個係問題不成立，答案不存在而唔係‘大錯特錯’

2. ‘周秀娜唔係最紅𡃁模，至少AB紅過佢，所以用佢身材嚟答哩個問題，係大錯特錯’

- 參考（1）
- 有少少common sense,或‘同情的了解’，都唔會因為周唔係最紅，而否定身材係周走紅既原因（即使不是‘最’）

3. 不當前設係一個邏輯謬誤，香港缺乏口罩既原因係一個事實問題
周顯係用前者嚟否定後者（或制造哩個印象）

4. 沈/Amartya Sen：缺乏不是因為唔夠供應，而是沒有有效的制度公平分配。

周顯：大錯特錯

然後周生自己又講：如果政府控制得好，的確可以解決大部分問題

結論：周顯大師既用字標準：指出一個問題既‘大部分’成因，係大錯特錯

講得幾好 外行人如我都明你講乜

本來唔想理
但一來混淆視聽幫政府清白
二來徐教授疑似係‘享利症候群’懷疑患者
必須及早quarantine

周顯呢條撚樣呢，無一樣野唔認第一，世界第一識食，鋤大弟無敵。聽佢節目，3分鐘就熄機。肥亨不值一提，以為拍住所謂勁人做節目，自己升呢。

佢兩個朵臭哂冇大問題
但揾徐教授洗白
就呃到人信

佢哋三個出兩本逆權之怒，講反送中
書店快睇過吓
徐教授寫少少冇乜特別
Henry當然乜都屌飯民出賣，屌黃屍etc
周顯就暗示有外國勢力

但哩本野序言都有得賣

黐得埋去都唔慌係啲咩好人
只係一個互相r著數經濟圈
成日扮黃但係又想r商界同政府著數
堂堂一個經濟學家endorse埋啲錯嘅嘢
成日喺度公佈私怨
葡萄沈旭輝
唔係話沈旭暉有咩好
但真係好核突

係徐家健洗到自己污糟曬
污糟嘅墨水滴落一杯乾淨嘅水到只會大家都污糟曬
物以類聚就係咁樣

btw 樓主講得幾好
思路清晰
值得一讚

都唔算係啲咩勁人
佢學術生涯已完
想攞住學者個名周圍呃飯食
又成日葡萄沈旭暉做得到
搞到起專欄鬧沈旭暉咁勁肉酸

論學術能力同雷鼎鳴都係差太遠了
雖然雷鼎鳴成日鳩噏奶共

周顯根本就係一個賤到無倫嘅社會渣宰... 成日標奇立異就扮晒魚蝦蟹咁。

周顯只係一件自大既廢柴

全部都癈, 根本唔係經濟問題.
係信任問題.
台灣, 咁唔夠罩, 又唔見人亂? 起碼人地對政府有信心.

Link pls

利害，多謝師兄，長知識
深入淺出，利害

周顯好熟，google一睇，屌原來係呢件廢老

講咁多做咩，個原因咪係林鄭政府垃L圾囉

消楚明白

都

都係

咩人來

經濟學者

徐副教授今日又出招
佢喺明報用2千幾字去咬沈旭暉 篇文嘅弱智程度堪比屈小姐嘅鴻文